\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Teoria de Eletricidade Aplicada (120693)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Regime Estacionário Senoidal.
 \\
II. Circuitos Trifásicos. 
 \\
III. Circuitos Elétricos em baixa tensão.
 \\
IV. Máquinas Elétricas.
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Regime Estacionário Senoidal: Aspectos gerais e Números complexos, Funções Senoides e Exponenciais Complexas, Fasores (Relações Fasoriais e Diagrama Fasorial), Leis básicas (Leis de Kirchhoff, Combinações de impedâncias, Divisor de tensão e Corrente), Métodos de análise de circuitos (Método das malhas, Método dos nós), Teoremas dos circuitos (Teorema de sobreposição, Transformação de fontes, Teorema de Thevenin e Norton e de Thevenin), Análise da potência (Instantânea, Ativa, Reativa, Aparente, Complexa e Fator de potência. Correção do fator de potência. Teorema da máxima transferência de potência).
 \\
2. Circuitos Trifásicos: Sequências de fase, Fontes de tensão (Tensão de fase ou tensão fase-neutro, Tensão de linha ou tensão fase-fase, Terminal de neutro, 	Conexão Estrela e Delta), Carga (Correntes de linha, de fase, de neutro, Conexão Estrela e Delta), Circuitos Trifásicos Equilibrados (Relações Y-Y, Y-$\Delta$, $\Delta$-Y e $\Delta$-$\Delta$, Transformação de impedâncias, Circuito monofásico equivalente, Circuitos Trifásicos Desequilibrados (Deslocamento do neutro), Potência Trifásica (Ativa, Reativa, Aparente e Complexa, Correção do fator de potência), Medição de potência (Teorema de Blondell, Método dos dois wattímetros).
 \\
3. Circuitos Elétricos em Baixa Tensão: Normativa Vigente, Conceitos básicos (	Níveis de tensão, Sobrecorrente/Corrente nominal/Corrente de sobre carga/Corrente de curto-circuito, Previsão de cargas), Condutores Elétricos (Materiais condutores/Resistência, Fios/Cabos, Isolação/Isolamento/Blindagem/Proteção, Tipo de condutores: nu/unipolar/multipolar, 	Código de cores), Dimensionamento de condutores (Critérios para o cálculo da seção condutores	), Dimensionamento dos dispositivos de proteção (	Dispositivos de proteção contra Sobre-corrente, Dispositivos de proteção contra Sobre-tensão, Dispositivos de aterramento, Dispositivos de seccionamento), Dimensionamento dos dispositivos de comando e controle, Dimensionamento de circuitos de iluminação, Dimensionamento de circuitos para força motriz (Circuito de potência, Circuito de comando).
 \\
4. Máquinas Elétricas: Circuitos Magneticamente Acoplados(Autoindutância, Indutância Mutua),  Transformador linear (Circuitos Equivalentes T e Pi), Transformador ideal (	Polaridade, Relação de transformação), Autotransformador ideal, Transformador Real (Circuito equivalente, Ensaios no transformador para determinação de parâmetros, Regulação e rendimento), Máquinas elétricas rotativa (Classificação e Aplicações, Corrente Contínua e Alternada), Introdução ao motor de indução trifásico (	Construção, Princípio de funcionamento, 	Dados nominais de placa, Características de operação), Acionamento de motores de indução trifásicos (	Método de partida direta / Esquema de ligação, 	Método de partida estrela-triângulo / Esquema de ligação, Método de partida compensadora / Esquema de ligação, 	Método de partida eletrônica (Soft-starter) / Esquema de ligação).
 \\
 
\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Richard C. Dorf e James A. Svoboda. Introdução aos Circuitos Elétricos. 8ª ed., LTC, 2012.
 \\
 - Matthew N. O. Sadiku, Sarhan M. Musa, Charles K. Alexander. Análise de Circuitos Elétricos com Aplicações. 1ª ed., McGraw-Hill do Brasil, 2014.
 \\
 - Petruzella Frank D. Motores Elétricos e Acionamentos. 1ª ed., McGraw-Hill do Brasil, 2014.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Edminister J. A. Circuitos Elétricos: Teoria e Exercícios. McGraw Hill.
 \\
 - Claiton Moro Franchi. Acionamentos Elétricos. 4ª ed., Editora Erica, 2013.
 \\
 - Nascimento G. Comandos Elétricos: Teorias e atividades. 1ª ed., Editora Erica, 2011.
 \\

\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA - 118991 Teoria de Circuitos Eletrônicos 1 e FGA - 119148 Prática de Circuitos Eletrônicos 1 ou FGA - 201642 Métodos Matemáticos para Engenharia
 \\
\textbf{Co-Requisito:} FGA - 120707 Laboratório de Eletricidade Aplicada
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

